\putdate{21}{03}{2018}

\Section{Математическое ожидание}{Швецова Анна}

\begin{definition}(Математическое ожидание) 
	$\xi : \Omega \to \R$ -- случайная величина\\
	$E_\xi \coloneqq \int\limits_{\Omega} \xi(w)dP(w)$ -- математическое ожидание (если такой интеграл существует)
\end{definition}

\begin{remark}
	Если случайная величина неотрицательна, то такой интеграл всегда существует (т.к. с.в. -- это измеримая функция). Если же она меняет знак, необходимо, чтобы отрицательная и положительная составляющие не были бесконечностями одновременно.
\end{remark}


\begin{remark}
	Т.к. вероятностная мера на всём пространстве единичка, то такой интеграл -- это в точности среднее значение случайной величины.
	(В помощь к осознанию: представьте себе для начала дискретную вероятность. Тогда матожидание, как и ожидается, будет выглядеть ровно как сумма произведений значений на их вероятности).
\end{remark}

\begin{properties} \slashn
	\begin{enumerate}
		\item $E_\xi < +\infty \iff E_{|\xi|} < +\infty$ \\ Знаем из теории меры. Первое свойство суммируемых функций. 
		\item $E_{\alpha \xi + \beta \eta} = \alpha E_\xi + \beta E_\eta$ (Линейность интеграла по мере)
		\item $\xi \ge 0$ с вероятностью 1 $\Rightarrow E_\xi \ge 0$ \\ Измеримая функция больше нуля почти везде. Тогда и интеграл по ней неотрицательный
		\item $\xi \ge \eta$ с вероятностью 1 $\Rightarrow E_\xi \ge E_\eta$ \\Аналогично, одна измеримая функция почти везде не меньше другой
		\item $E_\xi = \int\limits_{\R} x dP_\xi(x)$ (Следует из 6)
		\item Если $\Row{\xi}{,}{n}$ -- с.в \\
				$f: \R^n \to \R$ измерима относительно борелевской $\sigma$-алгебры\\
				Тогда $E_{f(\Row{\xi}{,}{n})} = \int\limits_{\R^n} f(\Row{x}{,}{n})dP_{\Row{\xi}{,}{n}}(\Row{x}{,}{n})$ \\
				В частности, $E_{f(\xi)} = \int\limits_\R f(x) dP_\xi(x)$.
				\begin{proof} \slashn
					\begin{itemize}
						\item[Шаг 1] \thmslashn
							$f = \1_A$\\
							$E_{\1_A(\Row{\xi}{,}{n})} = \int\limits_{\Omega} \1_A({\xi_1(w), \xi_2(w), \ldots, \xi_n(w)}) dP(w) =$ \\
							\indent Это просто мера точек, в которых характеристическая функция единица. \\
							$= 
							P((\Row{\xi}{,}{n}) \in A) =
							P_{\Row{\xi}{,}{n}}(A) =
							\intrn{n} \1_A(x_1,x_2,\dots,x_n) dP_{\Row{\xi}{,}{n}}(x_1,x_2,\dots,x_n)$
						\item[Шаг 2] \thmslashn
							Для простых функций сразу получили всё по линейности
						\item[Шаг 3] \thmslashn
							$f \ge 0$. Берём $\{\varphi_k\}$ -- простые, которые $\nearrow f$\\
							$\intrn{n} \varphi_k(\Row{x}{,}{n}) dP_{\Row{\xi}{,}{n}}(\Row{x}{,}{n}) = 
							E_{\varphi_k(\Row{\xi}{,}{n})} = $ \\ 
							$ =
							\int\limits_\Omega \varphi_k(\xi_1(w), \xi_2(w), \ldots, \xi_n(w)) dP(w)$ \\	
							Перейдём к пределу по монотонной последовательности $\varphi_k \underset{k \to +\infty}{\rightarrow} f$ (так можно по теореме Беппо-Леви)\\
							Тогда \\
							$\intrn{n} \varphi_k(\Row{x}{,}{n}) dP_{\Row{\xi}{,}{n}}(\Row{x}{,}{n}) \to 
							 \intrn{n} f(\Row{x}{,}{n}) dP_{\Row{\xi}{,}{n}}(\Row{x}{,}{n})$\\
							$
							\int\limits_\Omega \varphi_k(\xi_1(w), \xi_2(w), \ldots, \xi_n(w)) dP(w) \to
							\int\limits_\Omega f(\xi_1(w), \xi_2(w), \ldots, \xi_n(w)) dP(w)$
						\item[Шаг 4] \thmslashn
							$f = f_+ - f_-$
					\end{itemize}
				\end{proof} 
				\item Если $\xi$ и $\eta$ независимы, то $E_{\xi\eta} = E_\xi E_\eta$.\\
					  Если $\Row{\xi}{,}{n}$ независимы, то $E_\Row{\xi}{}{n} = E_{\xi_1}E_{\xi_2} \ldots E_{\xi_n}$\\
					  (Если все эти интегралы существуют, конечно)
					  \begin{proof} \thmslashn
					  	$f(\Row{x}{,}{n}) = \Row{x}{}{n}$\\
					  	$E(\Row{\xi}{}{n}) = 
					  	\intrn{n} \Row{x}{}{n} dP_{\Row{\xi}{,}{n}} (\Row{x}{,}{n}) =$ \\
					  	\indent Мы знаем, что мера независимых с.в. -- произведение мер по каждой координате \\
					  	$= 
					  	\intrn{n} \Row{x}{}{n} dP_{\xi_1}(x_1) P_{\xi_2}(x_2) \ldots P_{\xi_n} \eqwhy{\t{по т. Тонелли}}$ 
					  	$\intr \ldots \intr x_1 dP_{\xi_1}(x_1) x_2 P_{\xi_2}(x_2) \ldots x_n dP_{\xi_n}(x_n) = $\\
					  	$\intr \ldots \intr E_{\xi_1} x_2 dP_{\xi_2}(x_2) \ldots x_n dP_{\xi_n}(x_n) = $
					  	$E_{\xi_1} \intr \ldots \intr x_2 P_{\xi_2}(x_2) \ldots x_n dP_{\xi_n}(x_n) = $
					  	$E_{\xi_1}E_{\xi_2} \ldots E_{\xi_n}$\\
					  	$ \intr x_1 dP_{\xi_1}(x_1) = E\xi_1$ по уже доказанному.\\
					  	Тогда можно вынести константу $ E\xi_1 $ из под интегралов.\\
(\TODO180321: 19:25 - 20:30, 21:40 - 22:00 даётся аккуратное объяснение тому, почему последние переходы делать корректно, я нахожусь в процессе формулировки. (Там скорее про применение т. Тоннелли))
					  \end{proof}
				\item Если $\xi \ge 0$, то $E_\xi = \int\limits_0^\infty P(\xi \ge t) dt$\\
						Была в теории меры. Называлась интегралом по функции распределения (Теорема 3.28 в конспекте 3-го семестра)
				\item $E_{|\xi \eta|} \le (E_{|\xi|^p})^{\frac{1}{p}}(E_{|\eta|^q})^{\frac{1}{q}}$, $\frac{1}{p} + \frac{1}{q} = 1$, $p, q > 1$\\
					Неравенство Гёльдера как оно есть для интегралов по мере.
				\item Если $0 < r < s$, то $(E_{|\xi|^r})^{\frac{1}{r}} \le (E_{|\xi|^s})^{\frac{1}{s}}$ (неравенство Ляпунова)
					\begin{proof} \thmslashn
						Заметим, что достаточно проверить неравенство для $r = 1$:\\
						$\overline{\xi} \coloneqq |\xi|^r$, $E_{\overline{\xi}} \le (E_{\overline{\xi}^{\frac{s}{r}}})^{\frac{r}{s}}$\\
						Проверим для $r = 1$. \\
						Берём $p = s > 1$ и соответствующее $q$. $\eta \equiv 1$. Тогда по неравенству Гёльдера: \\
						$E_{\xi} \le (E_{|\xi|^s})^{\frac{1}{s}} (E_{|\eta|^q})^{\frac{1}{q}}
								   = (E_{|\xi|^s})^{\frac{1}{s}}$ т.к. матожидание единицы -- это единица. 
					\end{proof}
	\end{enumerate}
\end{properties}
\begin{remark}
	$E_{\xi\eta} = E_{\xi}E_{\eta}$ без независимости неверно
\end{remark}
\begin{example} \thmslashn
	$\xi: \Omega \to \{\pm 1\}$, $P(\xi = -1) = P(\xi = +1) = \frac{1}{2}$\\
	$E_{\xi} = 1 \cdot \frac{1}{2} + (-1) \cdot \frac{1}{2} = 0$\\
	$\eta \coloneqq \xi$, $\xi\eta = \xi^2 \equiv 1$.\\
	$E_{\xi\eta} = 1 \neq 0 = E_{\xi}E_{\eta}$
\end{example}

\begin{definition}[Медиана] \thmslashn
	$\xi: \Omega \to \R$ \\
	Медиана $\xi$ -- это такое число $a \in \R$, что вероятность того, что $P(\xi \ge a) \ge \frac{1}{2}$ и $P(\xi \le a) \ge \frac{1}{2}$
\end{definition}

\begin{remark}
	Такое $a$ может быть не единственно. Например, для примера выше любое число из $[-1, 1]$ является медианой.
\end{remark}

\begin{example} \thmslashn
	Есть 1000 человек. \\
	999 из них получает 1000\$, а их начальник 1000000\$ \\
	Какая средняя зарплата с точки зрения матожидания? \\
	$E_\xi = \frac{999}{1000} \cdot 1000 + \frac{1}{1000} \cdot 1000000 = 1999$\\
	А если посчитать медиану? Медианой будет 1000 т.к. если взять меньше, то все зарплаты будут больше, если взять больше, то вероятность получить зарплату больше медианы слишком маленькая.
	
	Эта задача иллюстрирует, что если нас интересует корректная средняя заплата, то правильнее считать медиану. В целом, во многих странах так и делают (не в России)...
\end{example}

\begin{definition}[Дисперсия] \thmslashn
	$D_\xi \coloneqq E(\xi - E_\xi)^2$ \\
	Для того, чтобы существовала дисперсия обязательно нужно, чтобы существовало конечное математическое ожидание.
\end{definition}

\begin{properties} \slashn
	\begin{enumerate}
		\item $D_\xi = E_{\xi^2} - (E_\xi)^2$
			\begin{proof}
				$D_\xi = E_{(\xi - E_{\xi})^2} = E_{\xi^2 - 2\xi E_\xi + (E_\xi)^2} = E_{\xi^2} - 2E_\xi E_\xi + E_{(E_\xi)^2} = $ \\
				$E_{(E_\xi)^2}$ -- это матожидание от константы, оно равно этой самой константе\\
				$= E_{\xi^2} - 2(E_\xi)^2 + (E_\xi)^2 = E_{\xi^2} - (E_\xi)^2$
			\end{proof}
		\item $D_\xi \ge 0$ как интеграл от неотрицательной функции
		\item Если $D_\xi = 0$, то $\xi = const$ с вероятностью 1.
			\begin{proof}
				$E_{(\xi - E_\xi)^2} = 0$. Это значит, что интеграл неотрицательной функции равен нулю. Это значит, что функция равна нулю почти везде. На языке вероятностей это значит, что функция равна нулю с единичной вероятностью. 
				
				Т. е. $\xi - E_\xi = 0$ с вероятностью 1. Вспомним, что $E_\xi$ -- это константа. Получили, что $\xi = const$ с вероятностью 1. 
			\end{proof}
		\item $D_{\xi + c} = D_\xi$
			\begin{proof}
				$E_{\xi + c} = c + E_\xi \Rightarrow \xi - E_\xi = (\xi + c) - E_{\xi + c} = \xi + c - E_\xi - c$
			\end{proof}
		\item $D_{c\xi} = c^2D_\xi$
			\begin{proof}
				$D_{c\xi} = E_{(c\xi - E_{c\xi})^2} = E_{(c(\xi - E_\xi))^2} = c^2 E_{(\xi - E_{\xi})^2}$
			\end{proof}
		\item $D(-\xi) = D(\xi)$ (Следует из того, что $(-1)^2 = 1$)
		\item Если $\xi$, $\eta$ независимы, то $D_{\xi + \eta} = D_\xi + D_\eta$
			\begin{proof}
				$E_{(\eta + \xi)^2} = E_{\xi^2 + 2\xi\eta + \eta^2} = 
				 E_{\xi^2} + 2E_{\xi\eta} + E_{\eta^2} \eqwhy{\t{по незав.}} 
				 E_{\xi^2} + 2E_{\xi}E_{\eta} + E_{\eta^2}$ \\
				 Посмотрим теперь на 
				 $(E_{\eta + \xi})^2 = 
				  (E_\xi + E_\eta)^2 = 
				  (E_\xi)^2 + 2E_\xi E_\eta + (E_\eta)^2$ \\
				  По первому свойству, 
				  $
				  D_{\eta + \xi} = 
				  E_{(\eta + \xi)^2} - (E_{\eta + \xi})^2 = $ \\ $ =
				  E_{\xi^2} + 2E_{\xi}E_{\eta} + E_{\eta^2} - ( 
				 (E_\xi)^2 + 2E_\xi E_\eta + (E_\eta)^2) =
				 E_{\xi^2} - (E_\xi)^2 + E_{\xi^2} - (E_{\eta})^2 = D_\xi + D_\eta$
			\end{proof}
		\item $E_{|\xi - E_{\xi}|} \le \sqrt{D_\xi}$
			\begin{proof}
				По неравенству Ляпунова, $r = 1, s = 2, \overline{\xi} \coloneqq |\xi - E_\xi|$
			\end{proof}
	\end{enumerate}
\end{properties}
	
\begin{theorem}[Неравенство Чебышёва (Маркова)] \thmslashn
	$t, p > 0 \Rightarrow P(|\xi| \ge t) \le \frac{E_{|\xi|^p}}{t^p}$
	\begin{proof}
		У нас оно уже было, только вместо матожидания был интеграл.
	\end{proof}
\end{theorem}

\begin{consequence}
	$P(|\xi - E_\xi| \ge t) \le \frac{D_\xi}{t^2}$.
	\begin{proof}
		В неравенство Чебышёва напишем $\xi - E_\xi$ вместо $\xi$, а вместо $p$ напишем 2.
	\end{proof}
\end{consequence}

\begin{example} \slashn
	\begin{enumerate}
		\item $\xi \sim U[0, 1]$ \\
			$E_\xi = \intr x dP_\xi(x) = $ \\
			В нашем случае $P_\xi(x)$ -- это мера Лебега на $[0, 1]$. Тогда \\
			$= \int\limits_{0}^{1}x \, dx = \frac{x^2}{2}\bigg\rvert_0^1 = \frac{1}{2}$ \\
			$E_{\xi^2} = \intr x^2 dP_\xi(x) = \int\limits_{0}^{1} x^2  dx = \frac{x^3}{3}\bigg\rvert_0^1 = \frac{1}{3}$ \\
			$D_\xi = E_{\xi^2} - (E_\xi)^2 = \frac{1}{3} - (\frac{1}{2})^2 = \frac{1}{12}$ 
		\item $\xi \sim U[a, b]$. \\
				$\xi = (b - a)\eta + a$, где $\eta \sim U[0, 1]$. \\
				$E_\xi = E_{(b - a)\eta + a} = (b - a)E_\eta + a = (b - a)\frac{1}{2} + a = \frac{a + b}{2}$
				
				$D_\xi = D_{(b - a)\eta} + a = D_{(b - a)\eta} = (b - a)^2D_\eta = \frac{(b - a)^2}{12}$
				
		\item $\xi \sim \mathcal{N}(0, 1)$\\
		 $E_\xi = 
		 \intr x\,dP_\xi(x) = 
		 \intr x \frac{1}{\sqrt{2\pi}} e^{-x^2/2} dx = 0$ т.к. нечётная ф-я. \\
		 $E_{\xi^2} = 
		 \intr x^2 \frac{1}{\sqrt{2\pi}}e^{-x^2/2} dx =
		 \frac{1}{\sqrt{2\pi}} \intr (-x) d(e^{-x^2/2}) = 
		 -\frac{1}{\sqrt{2\pi}} \intr e^{-x^2/2} d(-x) = 1$ \\
		 Последний переход -- взятие интеграла по частям. \\$ (-x)e^{-x^2/2} \bigg|_{-\infty}^{+\infty} = 0$\\ 
		 $D_\xi = E_{\xi^2} - E_\xi^2 = 1$
		 \item $\xi \sim \mathcal{N}(a, \sigma^2)$\\
			 $\xi = \sigma\eta + a$, где $\eta \sim \mathcal{N}(0, 1)$ \\
			 $E_\xi = E_{\sigma\eta + a} = \sigma E_{\eta} + a = a$\\
			 $D_\xi = D_{\sigma \eta + a} = D_{\sigma\eta} = \sigma^2D_\eta = \sigma^2$
	\end{enumerate}
\end{example}

\begin{example}[Независимое множество в графе] \thmslashn
	$G = (V, E)$ -- граф, $n$ вершин и $\frac{nd}{2}$ рёбер для $d \ge 1$\\
	Тогда в графе можно выбрать антиклику размера $\frac{n}{2d}$.
	
	\begin{proof}
		Выберем некоторый параметр $p \in [0, 1]$\\ 
		Будем брать случайное множество вершин $S$: $P(s \in S) = p$\\
		Рассмотрим подграф на $S$.\\
		Если $\{x, y\} \in E$, то  \\
		\begin{equation*}
			\xi_{xy} = 
			\begin{cases}
				1 & \t{если } x, y \in S \\
				0 & \t{иначе}
			\end{cases}
		\end{equation*}\\
		$\xi  = \sum\limits_{\{x, y\} \in E} \xi_{xy}$\\
		$E_\xi = \sum\limits_{\{x, y\} \in E} E_{\xi_{xy}} = \frac{nd}{2}p^2$\\
		Если $v \in V$, то \\
		\begin{equation*}
			\eta_{v} = 
			\begin{cases}
				1 & \t{если } v \in S \\
				0 & \t{иначе}
			\end{cases}
		\end{equation*}\\
		$\eta = \sum\limits_{v \in V} \eta_v$\\
		$E_\eta = \sum\limits_{v \in V} E_{\eta_v} = pn$\\
		$E_{\eta - \xi} = pn - \frac{ndp^2}{2}$
		
		Проще говоря, мы только что ввели величины количеств вершин и рёбер в случайном множестве $S$.
		
		Выберем такое $p$, чтобы выражение выше имело максимальное значение\\
		$p \coloneqq \frac{1}{d}$ \\
		$E_{\eta - \xi} = \frac{n}{2d}$.
		
		
		Если среднее значение равно $\frac{n}{2d}$, то существует множество $S$, для которого $\eta - \xi \ge \frac{n}{2d}$. Величина $\eta - \xi$ -- это количество вершин минус количество рёбер (для $S$ она $\ge \frac{n}{2d}$). Внутри множества $S$ есть сколько-то рёбер и сколько-то вершин. Давайте для каждого ребра в $S$ выкинем какую-то одну вершину. Тогда рёбер не останется, а вершин будет хотя бы $\frac{n}{2d}$. И оставшиеся вершины будут образовывать независимое множество.
	\end{proof}
\end{example}
	
\begin{remark}
	Обычно с помощью данного подсчёта матожидания можно многое относительно точно понять о комбинаторных объектах с неизвестной структурой. Так, для примера выше, очевидно, что детерминированным алгоритмом можно выбрать независимое множество получше. Но порядок величины очень часто оказывается весьма точным.
\end{remark}



